得罪講句，宜家自殺已經唔能夠引起社會回響。

我要講一些得罪人的話了。作為新聞行業從業員，我想要有些殘忍、有些冷血地，對所有目前有「自殺明志」「用自己的生命喚醒社會」想法的朋友，談一談新聞輿論中的「邊際遞減效應」。

簡單來說，就是一單非常聳人聽聞的新聞發生後，它的社會影響很大，一時會引起很多討論，非常震撼人心。第二單、第三單，衝擊力可能同樣很大。大家會震撼，會去反思、去討論這些情況的出現。如果之後再一路keep住出現，形成一個現象，你覺得一般（同溫層以外）的社會輿論會怎麼樣？會繼續熱烈討論嗎？

會麻木。

當新聞趨於常態，它就更不像是新聞，其力量的邊際效應會遞減，而當中的主角們的面目也會越來越模糊。

幾年前，大陸第一宗幼稚園無差別斬人案出現時，大陸網路是非常憤怒和震驚的。當中的受害幼童、兇手、背後的原因都有好多討論，也有很多社會分析。而隨著模仿犯的出現，後面竟有了第二宗、第三宗⋯之後，它就成了眾多惡劣犯罪的其中一種，不再「新鮮」，同樣有很多人譴責，但再也不會引起那種巨大的集體情緒和社會討論。這當中固然有中國大陸的社會問題，但這種新聞的邊際遞減是典型而真實存在的：

對一般大眾來說，當同類事情不停發生時，people just don't care that much anymore.

這也是為什麼對你我來說，一個西方城市市區被放了一個炸彈，比起某些長年戰火連綿的國家的一個城市被放了一個炸彈，聽起來震撼得多。除了第一世界的文化普及，使得我們對這些地方在心理上接近之外，後者遭遇炸彈對我們一般受眾來說，是一件幾近常態的「普通新聞」。

而會繼續不停被這些新聞震撼，在乎、感到心痛的人是誰？是你的同路人。只有你的同路人會繼續心痛。

對不起，我絕非想否認、乃至不尊重之前幾位死者的理念和做法。但我接下來有一番難聽的話，是想對現在有這個念頭的生者說的：

從現在起，你再想著因此去死，去獻身，沒 有 用。

同類新聞的邊際效應已經基本要到頂了，一般市民也不會再如之前那麼震撼，現在開始再去死，你只會成為一個模糊的數字。

如果你要把整條命捐給這個運動的話，捐在一些更有用的事情上面吧。

（文章轉自Heather Yang）

我冇嘢講

我要見律師

電話唔解鎖

唔簽任何文件

我明白大家呢刻好難受，但而家未係心灰意冷嘅時候。所有戰友都好關心求每一位有自殺念頭嘅人，一句我想死足以動員全網絡去尋人。
對你嚟講自殺係個人嘅決定，但對大家嚟講係無比沉痛嘅打擊。

Together, we are one.

講好咗一齊上，一齊落。
我仲要同你見證黎明嘅到臨

辛苦咁多位捱到呢刻嘅手足、辛苦咁多位尋人嘅手足、辛苦咁多位文宣組成員。
奈何大家需要明白，死真係唔會令對家動搖，只會令自己友傷心難過。

暫時總結一下
1. 揸咪人士只需陳述事實，唔好加咁多 請自行衡量
後果 呢類動搖人心嘅說話

2. 揸咪人士請保持冷靜，唔好一見到有狗車嚟就慌
亂大叫，其實出到去到到都係狗嚟嘅；相反，煽
情說話就可以盡情講，呢樣好鼓勵到和理非留底！

3. 前線要清晰講比和理非知留守原因

3. 開咪宣布資訊前要問清楚傳話人係咪同前線傾過

4. Fact check!!! 寧願唔講都唔好講錯

5. 就算和理非最後都係決定走，請留底多啲物
資亦唔好拉埋身邊嘅人走

要謹記，人數係我地取勝關鍵，即使有人想走我地都應該鼓勵左佢留低先，而宜家前線次次留守都未能佔上風係因為未吸納到更多人！有別於前線勇武嘅堅定心態，和理非係真係需要大家多勸喻/提供清晰目標先肯留，第二、三點好重要，希望前線們比啲耐性。

我建議嚟緊行動由識講嘢嘅巴帶住絲打一齊開大聲公，令更多絲打習慣前線狀態自然吸納到女生們同膽小男士們